---
order: 11
title: A NARRATIVIZAÇÃO DO SERTÃO EM O PAÍS DE SÃO SARUÊ
author: Renato Alves
img: 2/bg-2.jpg
alt: Fotografia de um prédio deadente na cidade
alignment: left
---

Narrar, mostrar e contar histórias não é privilégio só do homem. Um lugar, um espaço, uma região, um território e, principalmente uma paisagem tem o poder de mostrar, contar e narrar histórias. Uma paisagem qualquer, por si só, é uma narrativização<vue-tooltip text="Narrativização é uma junção de narrativa com visualização, na busca de compreender a paisagem fílmica e a paisagem geográfica como paisagens que narram, mostram e contam histórias. (AZEVEDO, 2010)." index="1"></vue-tooltip> que mostra, descreve, identifica. É, ainda, uma representação de um determinado lugar numa relação entre os atores sociais e a natureza, num contexto histórico e de um processo retrospectivo. Essa paisagem é uma constante no cinema, particularmente no documentário, ao se apropriar da paisagem física e geográfica, que já é narrativa, para elaborar o seu discurso narrativo.

A nosso ver, _O País de São Saruê_, filme de Vladimir Carvalho, lançado em 1971, não foge à regra. O filme eterniza uma paisagem narrativa do sertão nordestino, seus atores naturais e um contexto histórico marcado por um período ditatorial. Uma época que deixou um legado de marcas profundas na história paraibana, nordestina e brasileira, difíceis de ser esquecidas.

É possível afirmar que _O País de São Saruê_ é um dos filmes mais polêmicos e marcantes dentre as obras do cineasta paraibano. _Saruê_ teve uma trajetória repleta de complicações que começou desde a concepção e foi até a sua finalização. De acordo com Vladimir, foram quase quatro anos de filmagens atropeladas por falta de recursos e questões políticas. Foi censurado e impedido de ser exibido durante oito anos pelo regime militar sob a alegação da Censura Federal de que o filme &quot;feria a dignidade e o interesse nacionais&quot; (NUDOC, 1980).

_O País de São Saruê_ é uma alusão ao romance clássico de cordel _Viagem a São Saruê_, escrito em Campina Grande – Paraíba, em 1956, pelo poeta popular Manoel Camilo dos Santos. São Saruê, na visão do poeta, é o eldorado sertanejo: &quot;É o lugar melhor que neste mundo se vê&quot;. Nas suas rimas afirma que lá o trigo em vez de semente bota cachadas de pão, a manteiga cai das nuvens e a cana já traz mel e açúcar refinado, sem bagaço, além de outras utopias inalcançáveis (Pinto, 1986). Esses sonhos são frutos da realidade insuportável, da fome e da falta de horizontes ao alcance do povo sofrido e funciona como mecanismo de escape para o homem se afastar do sofrimento cotidiano.

O filme de Vladimir é também uma referência ao mito popular sertanejo – construindo uma narrativa crítica que se contrapõe às utopias do poema e dos próprios sertanejos –, ao expor imagens do cotidiano e da realidade do lugar. Há, na verdade, um discurso imagético que contradiz o discurso político oficial da época do &quot;Milagre Econômico&quot; e de um &quot;país em pleno desenvolvimento&quot; propagado pelo regime militar. Nesse sentido é que &quot;o melhor cinema de Vladimir Carvalho é um choque entre a realidade e a ficção. Explicam-se reciprocamente. Complementam-se. Mal se diferenciam. Cada um deságua na outra&quot;. (BERNARDET, 1986, p.153).

Enquanto narrativa cinematográfica, segundo Vladimir Carvalho (NUDOC, 1980), a obra só tomou forma durante a montagem. À medida em que foi revendo o copião é que ele percebeu o fio condutor, a espinha dorsal da narrativa, ou seja, os três reinos da natureza – da colonização aos dias atuais–, com a estrutura feudal persistindo e imperando em grande parte do Nordeste brasileiro. Assim, o que antes era apenas uma ideia para ele, agora era um verdadeiro achado, um achado poético do sertão, por analogia ao Nordeste,            o homem em primeiro plano e sua relação numa terra dividida entre explorador e explorado, tal como nas sesmarias. E inspirando-se nos elementos da natureza, o autor retoma a história para construir sua narrativa:

> Na zona úmida, não havia praticamente lugar para o boi. A produção da cana-de-açúcar exigia cada vez mais solo. Nos idos da colônia, o homem partiu em direção oeste – para o sertão – tangendo as boiadas. Lá, foram se formando os chamados currais. Eram verdadeiros acampamentos onde os homens paravam para fixar o gado. Junto aos currais surgiram as primeiras casas, as sedes de fazenda. Em torno destas, os primeiros servos do grande latifúndio. Este é o _reino animal_, o boi guiando o homem do sertão. O _reino vegetal_ é caracterizado com o algodão nativo. Nessa fase, o filme mostra como o servo da grande propriedade foi explorado, através de um sistema que resultava e resulta ainda hoje com grande injustiça social. É o trabalho da meação, da cerca, em que se escraviza o homem a esse sistema de exploração da terra. O terceiro reino no filme – _o mineral_ – é representado pela descoberta do ouro. (NUDOC, 1980 p. 05).

A cultura nordestina, especialmente a oriunda da prática social do interior rural, tem como referência obrigatória o boi. No filme é a representação do _reino animal_, junto como o homem, como vislumbrou Vladimir. &quot;É uma cultura branca, sebastiânica e dela surgiram fenômenos de misticismo popular do porte de um padre Cícero Romão Batista, de um Antônio Conselheiro e, recentemente, de um frei Damião&quot; (Pinto, 1986 p. 172). Vaquejadas, festas típicas em que os vaqueiros derrubam o boi pelo rabo, surgiram da prática pastoril do homem sertanejo, do mesmo modo surgiram o artesanato do couro e a roupa de couro do vaqueiro. O chapéu transformou-se num símbolo da cultura nordestina, como também o bumba-meu-boi num símbolo da música popular do Nordeste brasileiro. &quot;Até o cangaceiro adotou o chapéu de couro e as lendas de banditismo e coragem o divulgaram pelo Brasil e pelo exterior&quot;. (op. cit. 173).

Essa cultura multifacetada compõe o filme de Vladimir em inúmeras cenas e sequências da narrativa. Por exemplo, um dos trechos do documentário, o da representação do homem sertanejo, em particular dos vaqueiros, prende a atenção do espectador pelo jogo de imagens e simbolismos. Trata-se de uma série de planos da luta do vaqueiro acossando o touro para prendê-lo ao mourão e marcá-lo com a lança de ferrar. A sequência é intercalada por outras imagens de um grupo que dança bumba-meu-boi. A música de fundo – as batidas do tambor – é sincronizada com as pancadas e os puxões dados na corda que prende o boi. À medida que o touro vai esvaecendo, amansando, semimorto no curral, o entrecho dramático do bumba-meu-boi vai crescendo com a narração em _off_, que anuncia: &quot;nascidas e criadas no árduo relacionamento com os bichos, as gentes do povo encontram no boi um motivo lúdico para folgança&quot;.

As cenas agora evidenciam o grupo com imagens mais próxima do Mateus e seus companheiros da dança, embalados pela música e voz naturais do bumba-meu-boi. Aqui, as interpretações são várias e passíveis de questionamentos, como apontou Bernardet (1986, p. 153):

> &quot;o bumba-meu-boi ornamentado no meio do gado morrendo de fome. A imagem pode chegar a uma significação dúbia: esse plano do bumba que sucede à morte de um boi é realmente um momento da dança e dos festejos?, ou é o enterro do boi verdadeiramente morto?, ou a ressurreição mítica do boi magnificado?&quot;.

Nesse sentido, a imagem-movimento é conduzida por uma estrutura narrativa e a leitura torna-se singular para o espectador-leitor, ou seja, é a produção de um ponto de vista – a do sujeito observador. Essa singularidade vai variar de acordo com o estatuto teórico-prático do observador, levando-o naturalmente a diversas interpelações. O estabelecimento das relações entre a realidade do real ou da ficção não se apresenta como um dado nem tampouco é dada pelo imediato acontecimento na tela (Barbosa, 2001).

No cinema há um jogo criado pela sucessão de imagens durante a montagem: entre o visível (fílmico – o que o espectador vê) e o invisível (espaço _off_ – o que o espectador não vê e é levado a estabelecer e/ou criar relações propriamente não existentes na tela, mas que têm relação com a narrativa ou discurso fílmico). Com efeito, um filme oferece possibilidades de ver e transmitir eventos numa posição de domínio ou de afastamento. Barbosa, ao tratar da relação cinema/mundo/representação, esclarece que:

> &quot;O homem se mundializa por meio do ´olhar´ e se fragmenta numa vida profundamente alienada. Assim, tanto é possível o cinema contribuir para superarmos a objetividade massacrante do nosso cotidiano como nos condenar ao ´universo carcerário´ das representações de representações. (...). Nenhum filme é neutro ou asséptico, pois ele já nasce dentro do imaginário social e dele é inseparável, mesmo quando pretende negá-lo&quot;. (BARBOSA, 2001, pp. 116-125).

Nessa ideia de classificação dos reinos da natureza que estrutura o filme, o _reino vegetal_ está presente praticamente no filme inteiro. E sempre aliado ao homem que inegavelmente se apropria da natureza vegetal por necessidade primária. Uma sequência, no mínimo curiosa, é a que trata da relação do homem do campo com a produção algodoeira. Na época, o ciclo do algodão alavancava o desenvolvimento econômico do Nordeste e, de certa forma, mantinha o trabalhador no campo, mesmo na sua condição subserviente e mal remunerada.

Vladimir, possivelmente já intencionado, escolhe um camponês, caboclo, para mostrar a luta que é a colheita do algodão e o resultado de um dia de trabalho deles. A sequência é registrada no meio de uma grande plantação de algodão todo florido, lembrando um imenso campo de nuvens brancas. Essa sequência é muito significativa, pois mostra que mesmo trabalhando arduamente com a matéria prima do tecido, o camponês não tem sequer uma camisa digna para vestir.

Ato contínuo, o camponês após um árduo dia de trabalho entrega o algodão para o patrão que paga pelo peso. A balança do patrão, obviamente, pende sempre para o lado do próprio. Os pesos são adulterados, fazendo com que o camponês seja sempre lesado, recebendo menos do que merecia pelo suor derramado. Essa prática mantém o trabalhador endividado, porque o que ganha nunca dá para o seu sustento, o que o mantém &quot;preso&quot; ao patrão e aos seus serviços. Essa é uma das paisagens narrativas que, no filme, materializa o contexto de domínio do homem sobre o homem alicerçado pelo capital.

A representação do reino mineral é deveras marcante no filme. De fato houve um rebuliço no sertão, em particular num dos lugares onde foi filmado – São Vicente. Ali um lavrador descobriu uma pepita de ouro e a notícia se espalhou por todo o sertão. A exploração do ouro efetivou-se e não faltaram sequer as multinacionais. A empresa nipo-americana _Wa-Chang_ instalou-se e transformou o lugar numa cidade de quase três mil habitantes. Era uma população flutuante que vinha só para explorar o ouro. O filão sumiu e hoje o ouro em São Vicente não passa de um mito. É uma cidade-fantasma em que se encontram umas poucas famílias. Ficaram apenas os velhos e as crianças, e os homens migraram transformando-se em bóias-frias nas grandes cidades. Aqui, mais uma vez, está evidente a paisagem narrativa, física e geográfica, que mostra, narra e descreve um lugar e suas nuances sociais e naturais ao longo do tempo. Essa paisagem foi apropriada pela câmera de Vladimir, que a registra e a eterniza também na paisagem narrativa fílmica.

Numa das sequências do filme a representação desse reino mineral, no caso o ouro, é hilária, pois um lavrador afirma veementemente que ainda tem ouro e leva a equipe no local para provar a sua afirmação. Ele começa a cavar e até os técnicos da equipe ajudam o homem na empreitada, mas não encontram absolutamente nada. Apesar disso, ele ainda assegura que existe o ouro e que é só procurar mais. Esse sonho da riqueza e da fartura numa terra utópica está no poema de Manoel Camilo, inspiração para o filme, e Vladimir justifica a relação poema/filme:

> A nível de absoluta criação, exprime uma espécie de super-compensação do sertanejo – um povo que vive na miséria, mas que tem noção da riqueza que o circunda. É uma busca, uma saída para seu mundo de escassez, de miséria e de precisão. O título que usei, O país de São Saruê, contém a ambivalência narrada no filme: em um Nordeste rico, enquanto potencial, a calamidade da seca, uma pobreza que vive sob o tacão da exploração daqueles que detém a posse da terra, os meios de produção e a força de trabalho dos outros. (NUDOC, 1980).

O documentário é denso e muito forte, tanto na forma como no conteúdo. À primeira vista, parece que estamos diante de um filme comum, de registro oficial e já visto. Ledo engano, não é preciso um olhar muito acurado para perceber que às vezes chega a confundir realidade com ficção. E não podia ser diferente uma vez que o maior drama social do Nordeste tem como causa a estrutura agrária marcada pelo latifúndio, e esse é o cerne da questão focada pelo filme. Segundo Sena, _O País de São Saruê_ &quot;se torna um filme de valor permanente, já que tudo o que ali é denunciado está atualmente ampliado, por ser inclusive mais do que nordestino: é óbvio que é todo ele nacional&quot;. (SENA, 1985 p. 167).

No caso de _O país de São Saruê_ a paisagem narrativa é a protagonista do espaço nordestino que se apresenta quase em sua plenitude, como na maioria dos filmes de Vladimir Carvalho. Ao apontar sua câmera para o Nordeste, particularmente o sertão, Vladimir traça um painel das transformações culturais da região onde nasceu, observando, analisando e mostrando artifícios e elementos com imagens ásperas e inquietantes, que instigam as mais efervescentes discussões dos segredos e das reais brutalidades do espaço sertanejo tão falado e concomitantemente tão desconhecido.

A importância de _O País de São Saruê_ não se dá só pelo que retrata enquanto cinema nordestino, mas também pelo que representa como documento histórico e político, símbolo da resistência pela democracia ameaçada pela ditadura militar que imperava à época de sua feitura. A proibição de _Saruê_ resultou em intensa luta para a sua liberação, uma luta que envolveu o autor, cineastas, estudantes, júris de festivais e o público interessado em filmes do estilo cinema-verdade. Mas só em 1979, quando o regime precisava de alguma forma dar uma satisfação ao povo, maquiado por uma certa liberdade de imprensa, é que o filme foi finalmente liberado, como conta o próprio autor:

> Peguei o meu papel e fui embora feliz. Alegrou-me principalmente a noção de que aquilo não era uma vitória pessoal isolada. O filme voltava por causa de um clima político e histórico em que todo o país se regozijava com a possibilidade do retorno ao estado de direito, o sonho irreversível da democracia. Jamais poderia desvincular o São Saruê, microscópico pontinho, da luta do povo brasileiro para se libertar. De novo no Festival de Brasília, o filme desta vez tirou de letra os aduladores e censores disfarçados que não tiveram como recusá-lo, pois era o próprio sistema que ordenava a absorção do célebre filme proibido. (Carvalho, 1986 pp. 135-136).

Com a liberação, salvaguardou-se assim uma obra seminal para o cinema brasileiro, para a história brasileira e principalmente para a memória do Nordeste e dos nordestinos. Como última observação, podemos dizer que todo filme, de forma geral, representa sempre o espaço e a paisagem geográfica, quer na sua estrutura física, quer na materialização das relações existentes entre os homens e a sociedade. Visível ou invisivelmente essas categorias (espaço/paisagem) estão evidenciadas nas obras cinematográficas. O processo fílmico narrativo leva à recodificação da percepção do lugar num processo de narrativização geograficamente retrospectivo, construindo não só um filme, mas um documento imensurável. Nesse sentido _O País de São Saruê_ não é só um filme, é também um memorável documento.

<hr />

**REFERÊNCIAS**

AZEVEDO, Ana Francisca. Cinema and the landscape experience. IN: CANTERO, Nicolás Ortega et all (orgs.). **Lenguajes y visiones del paisaje y del territorio**. Colección de Estudios. Madrid-España: UAM Universidad Autonóma de Madrid, 2010.

BARBOSA, J. L. Geografia e cinema: em busca de aproximações e do inesperado. IN: CARLO, A. F. A. (Org.) **A geografia na sala de aula**. 3ª. ed. São Paulo: Contexto, 2001.

BERNARDET, Jean-Claude. Ficção real em O País de São Saruê. IN: CARVALHO, Vladimir. **O País de São Saruê**. Brasília: Editora da UnB,1986.

CARVALHO, Vladimir. **O País de São Saruê**. Textos de Cinema. Brasília: Editora da UnB, 1986.

NUDOC, Núcleo de Documentação Cinematográfica da UFPB. **O País de São Saruê**. Publicação comemorativa. João Pessoa: NUDOC/UFPB, 1980.

PINTO, José Nêumanne. **A luz, o boi, o algodão, a raiz**. IN: CARVALHO, Vladimir. O País de São Saruê. Brasília: Editora da UnB, 1986.

SENA, Clóvis. São Saruê, Getúlio, Terceiro Mundo. IN: CARVALHO, Vladimir. **O País de São Saruê**. Brasília: Editora da UnB, 1986.
